# Guide de l'IDE

## Exemple

{{IDE('exo', MAX = "+", SANS = "eval,max")}}

Un IDE se présente sous cette forme :

???+ info "Enroulez-moi !"

    {{IDE('exo2', MAX = "+", SANS = "eval,max")}}

    {{IDE('exo3/exo3', MAX = "+", SANS = "eval,max")}}


Il dispose de six boutons :
<div class="py_mk_ide">
<ul>
<li> Lancer le script : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-play-64.png"></button></li>
<li> Valider le script avec des tests unitaires : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-check-64.png"></button></li>
<li> Télécharger le script actuel : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-download-64.png"></button></li>
<li> Téléverser un script local : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-upload-64.png"></button></li>
<li> Recharger l'énoncé : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-restart-64.png"></button></li>
<li> Enregistrer le script actuel : <button class="tooltip"><img src="../pyodide-mkdocs/icons8-save-64.png"></button></li>
</ul>
</div>

!!! info "Rappel"

    Tout se fait du côté client. **Rien n'est envoyé au serveur**.

## Prise en main

Par défaut, la commande `#!markdown {% raw %}{{IDE('exo2')}}{% endraw %}` permet de charger un script placé dans `docs/scripts/`.

!!! summary "Organisation possible"

    === "Classement par chapitre"
    
        Une page `markdown` regroupe de nombreux exercices. 
        
        Par exemple : `#!markdown {% raw %}{{IDE('chapitre1/exo2')}}{% endraw %}` chargera le script exo2.py depuis `docs/scripts/chapitre1/`.

        AJOUTER UN EXEMPLE d'ARBORESCENCE

    === "Classement par exercice" 
    
        Une page `markdown` par exercice, comme indiqué dans `mkdocs.yml`. Dans ce cas, seul le chemin relatif depuis la position du fichier `markdown` dans l'arborescence est à indiquer. 
    
        Par exemple: 
        
        `mkdocs.yml` contient la ligne `#!markdown {% raw %}- "E-nsi 🏖": dentiste/sujet.md{% endraw %}`. 
        
        `#!markdown {% raw %}{{IDE('exo_dentiste')}}{% endraw %}` chargera le script exo_dentiste.py depuis `docs/dentiste/`.

        AJOUTER UN EXEMPLE d'ARBORESCENCE



!!! warning "Important"

    Le bouton de validation du script à l'aide de tests unitaires est présent uniquement si vous fournissez un fichier `nom_du_fichier_test.py` présent dans le même répertoire que `nom_du_fichier.py`.

    La solution apparait au bout de 5 tests unitaires si vous fournissez un fichier `nom_du_fichier_corr.py`dans le même répertoire que `nom_du_fichier.py`.

    Le lancement du script, le téléchargement et le téléversement sont présentes par défaut.

!!! warning "Format de fichiers"

    === "Fichier Python"
        Le script Python est écrit de manière classique. 
        
        Les librairies standards sont acceptés. Les annotations, même complexes, sont normalement acceptées : merci de me contacter si vous observez des comportements inattendus.
        

    === "Fichier Correction"

        Le fichier Python de correction `nom_de_script_corr.py` est écrit de manière classique. 

        ```python linenums="1"
        --8<-- "docs/scripts/exo2_corr.py"
        ```

    === "Fichier Juge - Benchmark"

        Le fichier de juge en ligne doit contenir une variable appelée `benchmark`, de type `#!python list` ou `#!python tuple` :

        1) Si l'on souhaite vérifier une unique fonction grâce à l'évaluateur de code :

        ```python linenums="1"
        --8<-- "docs/scripts/demo/demo1_test.py"
        ```
        
        On a donc un tuple de chaînes de caractères qui sera évalué avec `#!python eval()`. 
 
        1) Si l'on souhaite vérifier plusieurs fonctions grâce à l'évaluateur de code :
   
        ```python linenums="1"
        --8<-- "docs/scripts/exo2_test.py"
        ```

        On a donc un tuple de tableau de chaînes de caractères qui sera évalué avec `#!python eval()`. 


    === "Fichier Juge - Assert"

        Le fichier de juge en ligne peut être écrit de manière beaucoup plus "classique" en utilisant `#!python assert` :

        ```python linenums="1"
        --8<-- "docs/scripts/demo/demo2_test.py"
        ```
        
        Les `#!python assert` sont directement évalués par Pyodide. Seul le test ayant échoué sera affiché. Les tests réussis n'afficheront rien.
        
        Pas de problème pour tester autant de fonctions que nécessaire.

    

!!! conclu "Conclusion"

    À condition que les fichiers `*_corr.py` et `*_test.py`soient présents, `#!markdown {% raw %}{{IDE('foo/bar/truc/muche/fichier')}}{% endraw %}` gère **tout seul** :

    - l'énoncé, 
    - le juge en ligne, 
    - les fichiers de correction

## Plein d'exercices !

<!-- !!! info "Exercices sur la longueur d'un tableau"

    === "Exercice 1"
        Complétez la fonction `longueur` afin que celle-ci renvoie la taille d'un tableau L.
        
        {{IDE('demo/demo1')}}


    === "Exercice 2"
        Complétez la fonction `longueur_ajout` afin que celle-ci renvoie la taille de deux tableaux T1 et T2.
        {{IDE('demo/demo2')}}

    === "Exercice 3"
        On découpe une phrase à l'aide de l'instruction [split](https://docs.python.org/fr/3/library/stdtypes.html#str.split "Instruction split en Python").

        Complétez la fonction `nombre_mots` afin que celle-ci renvoie le nombre de mots séparé par un espace d'une phrase `phrase`.
        {{IDEv('demo/demo3')}}

On peut bien sur enrouler tout cela... -->




??? info "Exercices sur la longueur d'un tableau"

    === "Exercice 1"
        Complétez la fonction `longueur` afin que celle-ci renvoie la taille d'un tableau L.
    
        {{IDE('demo/demo1')}}
        
    === "Exercice 2"
        Complétez la fonction `longueur_ajout` afin que celle-ci renvoie la taille de deux tableaux T1 et T2.
        {{IDE('demo/demo2')}}

    === "Exercice 3"
        On découpe une phrase à l'aide de l'instruction [split](https://docs.python.org/fr/3/library/stdtypes.html#str.split "Instruction split en Python").

        Complétez la fonction `nombre_mots` afin que celle-ci renvoie le nombre de mots séparé par un espace d'une phrase `phrase`.
        {{IDEv('demo/demo3')}}


## Technique !

_Pour l'instant, j'ai la grosse flemme d'écrire cette section._

En quelques mots, on crée deux `#!html div` désigné par un numéro auto-incrémenté : 

- `#!html <div id="editor_6">` crée la partie éditeur de texte. Ce `#!html div` est converti en éditeur grâce à l'[éditeur ACE](https://ace.c9.io "ACE Editor") ;
- `#!html <div id="term_editor_6">` crée la partie Terminal. Le Terminal n'est créé qu'au moment de la validation du script ou du juge en ligne. Il est créé grâce au plugin Terminal de jQuery par converstion du `#!html div` (voir section Guide du Terminal).


<!-- ??? info "Patience, patience"

    Le guide du IDE arrive bientôt.
 -->
